\chapter{METODELOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

Metodologi penelitian adalah cara yang digunakan dalam memperoleh berbagai data untuk diproses menjadi informasi yang lebih akurat sesuai permasalahan yang akan diteliti. Metodologi penelitian digunakan sebagai pedoman dalam pelaksanaan penelitian agar hasil yang dicapai tidak menyimpang dari tujuan yang telah dilakukan sebelumnya.
Metodologi penelitian yang akan ditempuh adalah kuantitatif, yakni suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang diketahui. Logika yang dipakai dalam penelitian yang bersifat kuantitatif adalah menggunakan logika \textit{positivistic}  sehingga menghindari hal-hal yang bersifat subjektif. Proses penelitian dilaksakan dengan mengikuti prosedur standar dalam penggalian sebuah data yang biasa disebut dengan \textit{Multy Attribute Decision Making} (MADM) digunakan untuk menyelesaikan masalah-masalah \cite{kusmiyanti2016analisis}. Oleh karena itu, pada MADM biasanya digunakan untuk melakukan penilaian atau seleksi terhadap beberapa alternatif dalam jumlah yang terbatas. Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{metodelogi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/metodelogi} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{metodelogi}
\end{figure}
\par

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Berikut adalah tahapan-tahapan penulis dalam pembuatan laporan Tugas Akhir ini. Hal ini akan membantu secara sistematis pengerjaan laporan sampai selesai.

\subsection{Pengumpulan Data}
\par Pengumpulan Data
\par Tujuan : menentukan dataset yang akan digunakan oleh sistem
\par Masukan : Data sekunder
\par Metode : Observasi dan studi pustaka
\par Keluaran : Data pengaduan \textit{ticketing} 
\par Pada tahap ini, penulis mendapatkan data pengaduan masalah \textit{ticketing} sebanyak 130 data pengaduan pada bulan Maret dan April 2019 dari divisi Solusi Teknologi Informasi PT. Pos Indonesia Bandung 40000. Dalam  memperoleh  data yang  akurat  maka  peneliti  melakukan  pengumpulan  data yang diperoleh dari berbagai sumber.  Karena data merupakan elemen yang penting digunakan untuk proses penelitian. Kemudian data ini akan diterapkan menggunakan metode SMART dan melakukukan pembobotan langsung menggunakan metode SMART dan bobot AHP. Selanjudnya menghitung sensitifitas SMART langsung dan AHP, tahapan terakhir mendapatkan nilai rata-rata dan terbaik. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini adalah menggunakan data sekunder.  Data yang digunakan pada gambar \ref{sekunder}
\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/1}
    \label{1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/2}
    \label{2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/3}
    \label{3}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/4}
    \label{4}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/5}
    \label{5}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/6}
    \label{6}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/7}
    \label{7}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/8}
    \label{8}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/sekunder}
    \caption{Data Sekunder Pengaduan Masalah \textit{Ticketing}}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Penerapan Metode SMART}
\par Pembobotan Langsung
\par Tujuan : Menentukan nilai bobot dari setiap parameter atau \par kriteria dengan interval 1-100.
\par Masukan : Data primer
\par Metode : SMART
\par Keluaran : Variabel nilai bobot

\par Pembobotan Analitycal Hierarchy Process
\par Tujuan : Menentukan nilai bobot dengan ketentuan skala             \par perbandingan penilaian perbandingan berpasangan
\par Masukan : Data sekunder
\par Metode : Analitycal hierarchy process
\par Keluaran : Aturan metode analitycal Hierarchy Process
\par Penerapan metode SMART dilakukan dengan cara pembobotan langsung yang dilakukan peneliti dengan melakukan wawancara dengan salah satu pegawai \textit{technical support} yang bernama bapak Ading Suryana, di PT. Pos Indonesia. Sedangkan pembobotan AHP diperoleh dengan cara ketentuan pembobotan dari skala perbandingan berpasangan.

\subsection{Sensitivitas Metode SMART}
\par Sensitivitas
\par Tujuan : Mencari nilai a dan z berdasarkan nilai yang terkecil
\par Masukan : Data primer
\par Metode : SMART dan Analitycal Hierarchy Process
\par Keluaran : Nilai a dan z
\par Pencarian nilai sensitivitas dilakukan untuk mengukur keakuratan suatu nilai. Penentuan sensitivitas diambil berdasarkan nilai rentang yang terkecil dari beberapa nilai dan variabel yang ada dalam sebuah proses regresi. Pencarian nilai sensitivitas dilakukan dengan tiga proses yaitu \cite{kusmiyanti2016analisis}:
\begin{enumerate}
    \item Pertama, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan mengurangkan nilai alternatif pertama dengan nilai alternatif kedua. 
        
     \item  Kedua, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan membagi nilai alternatif pertama dengan jumlah keseluruhan hasil. 
		\item Ketiga, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan menjumlahkan nilai alternatif pertama dengan nilai alternatif kedua, lalu dibagi dua. 
\end{enumerate}

\subsection{Rata-Rata dan Hasil Terbaik Menggunakan Metode SMART}
\par Hasil rata-rata nilai metode SMART menggunakan 50 data, 70 data dan 100 data pengaduan.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/grafiksmart.JPG}
    \caption{Grafik Metode SMART Menggunakan 50 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/70smart.JPG}
    \caption{Grafik Metode SMART Menggunakan 70 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/100smart.JPG}
    \caption{Grafik Metode SMART Menggunakan 100 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\subsection{Rata-Rata dan Hasil Terbaik Menggunakan Metode AHP}
\par Hasil rata-rata nilai metode AHP menggunakan 50 data, 70 data dan 100 data pengaduan.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/50ahp.JPG}
    \caption{Grafik Metode AHP Menggunakan 50 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/70ahp.JPG}
    \caption{Grafik Metode AHP Menggunakan 70 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/100ahp.JPG}
    \caption{Grafik Metode AHP Menggunakan 100 Data}
    \label{sekunder}
\end{figure}

\section{Pembuatan Model}
\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
     \includegraphics[width=13cm,height=12cm]{figures/baruberjalan}
    \caption{\textit{Proses Yang Sedang Berjalan Pada Trouble Ticketing }}
    \label{ooop}
\end{figure}

Keterangan :
\par \textit{User} dan administrator \textit{login} terlebih dahulu, jika \textit{login} berhasil maka masuk ke halaman utama, jika gagal maka kembali ke proses masukkan alamat email dan \textit{password}. Kemudian \textit{user} meminta ke bagian administrator melakukan register untuk mendapatkan akun. Administrator menerima permintaan register, kemudian sistem merespon proses register, jika berhasil maka masuk ke halaman utama dan jika gagal kembali ke proses register. Selanjutnya \textit{user} masuk ke halaman layanan \textit{trouble ticket}, kemudian memilih beberapa pertanyaan pengaduan \textit{ticketing} yang diberikan sistem terhadap \textit{user}/karyawan. Sistem melakukan pengelolaan bobot keluhan \textit{user}, data akan tersimpan di dalam \textit{database} dan menampilkan hasil akhir bobot \textit{user}, jika berhasil maka sistem akan merespon ke administrator untuk mendapatkan prioritas penanganan masalah, jika gagal makan sistem akan merespon kembali kebagian \textit{user}/karyawan untuk melalakukan pengaduan kembali. Kemudian administrator dan operator melakukan pengecekan, sitem akan menampilkan data, jika berhasil maka  administrator dan operator memberikan kepastian keputusan waktu pengerjaan perbaikan, mengatasi permasalahan pengaduan, jika gagal maka akan kembali memberikan kepastian keputusan waktu pengerjaan perbaikan. Administrator dan operator kemudian mendapatkan respon pergantian status dan memberikan respon pergantian status.
 

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang akan dibangun}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=13cm,height=12cm]{figures/barudibangun}
    \caption{\textit{Proses Yang Akan Dibangun Pada Trouble Ticketing}}
    \label{eq:31}
\end{figure}
\par Keterangan :
\par \textit{User} dan administrator login terlebih dahulu, jika \textit{login} berhasil maka masuk ke halaman utama, jika gagal maka kembali ke proses masukkan alamat email dan \textit{password}. Kemudian \textit{user} meminta ke bagian administrator melakukan register untuk mendapatkan akun. Administrator menerima permintaan register, kemudian sistem merespon proses register, jika berhasil maka masuk ke halaman utama dan jika gagal kembali ke proses register. Selanjutnya \textit{user} masuk ke halaman layanan \textit{trouble ticket}, kemudian memilih beberapa pertanyaan pengaduan \textit{ticketing} yang diberikan sistem terhadap \textit{user}/karyawan. Sistem melakukan pengelolaan bobot keluhan \textit{user}, data akan tersimpan di dalam database dan menampilkan hasil akhir bobot \textit{user}, jika berhasil maka sistem akan merespon ke administrator untuk mendapatkan prioritas penanganan masalah, jika gagal makan sistem akan merespon kembali kebagian \textit{user}/karyawan untuk melalakukan pengaduan kembali. Kemudian administrator dan operator melakukan pengecekan, sitem akan menampilkan data, jika berhasil maka  administrator dan operator memberikan kepastian keputusan waktu pengerjaan perbaikan, mengatasi permasalahan pengaduan, jika gagal maka akan kembali memberikan kepastian keputusan waktu pengerjaan perbaikan. Administrator dan operator kemudian mendapatkan respon pergantian status yang dilakukan oleh \textit{user}/karyawan dan administator mendapatkan hasil konsistensi.

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Lunak \textit{(Software)}
\item Perangkat Keras \textit{(Hardware)}
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras \textit{(Hardware)} yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{keras}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & Memory	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Memory System }yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & \textit{Processor} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i5-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan transfer data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan  prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & S\textit{ystem Type} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit Operating System,\\ x64-Based  Processor 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak \textit{(Software)} yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{lunak}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    No & \textit{Tools/Software} & Fungsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & \textit{Windows} 10 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& \textit{MySQL} & Server Basis Data &	- \\
         \hline
         3& \textit{Star UML} & Pembuatan Diagram \textit{UML} & - \\
         \hline
         4 & PDF & Document & - \\
         \hline
         5 & \textit{Flowmap} & Pembuatan \textit{Flowmap} & - \\
         \hline
         6 & \textit{Google Chrome} & \textit{Browser} &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 \textit{Usecase} Diagram menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{Usecase Diagram System Ticketing} di PT. Pos Indonesia.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/usecasetugasakhir} 
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{struktur}
\end{figure}

\subsubsection{Definisi Aktor}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{aktor}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User}/Karyawan \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} adalah orang yang membuat tiket \\ pengaduan dan mencek tiketnya sendiri.
 \end{tabular} \\

\hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Operator \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Operator adalah orang yang bertugas utama \\ untuk pengaduan masalah tetapi tidak bisa \\ mengakses kelola \textit{user}.
 \end{tabular} \\

\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin adalah orang yang memiliki hak akses \\ untuk melakukan kelola data yang ada pada sistem, \\ dan admin super \textit{user}.
 \end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Definisi \textit{Usecase}}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecase}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{usecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & \textit{Usecase} & Deskripsi  \\
    \hline
1 & \textit{Login}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ melakukan identifikasi pengguna \\ sistem dengan memasukkan \\ \textit{username }dan \textit{password}
 \end{tabular} \\

\hline

2 & Melakukan Pengaduan &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Merupakan proses untuk memilih \\ pertanyaan terkait dengan pengaduan \\ \textit{ticketing } 
\end{tabular} \\

\hline

3 & Cek Tiket Pengaduan & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ \textit{user} melakukan pengecekan tiket 
\end{tabular} \\

\hline

4 & Kelola \textit{User} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan generalisasi \\ dari proses menghapus, mencari, \\ menambah, mengubah dan melihat \\ data \textit{trouble ticketing}
\end{tabular} \\

\hline

5 & Kelola Penanganan Pengaduan	& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data penanganan pengaduan \\ dari proses mencari dan mengerjakan \\ penanganan perbaikan 
 \end{tabular} \\

\hline

6 & Memberi respon pergantian status  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Admin melakukan pergantian status\\  karena sistem telah merespon dan \\ memperbaiki pengaduan \textit{user}.
 \end{tabular} \\
 
 \hline

7 & Mendapatkan hasil konsistensi  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Admin mendapatkan hasil nilai \\ konsistensi.
 \end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{ Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
   \par  Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{login}
   
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} ,Operator \\ dan Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memasukkan \\ \textit{username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika \textit{username} dan \textit{password }\\yang dimasukkan oleh \\\textit{user} tidak sesuai \\ maka akan muncul\\ \textit{form login }kembali \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{Usecase Melakukan Pengaduan}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{log}
    \begin{table}[!ht]
    \caption{Skenario {\textit{Usecase} Melakukan}}
    \label{log}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & {Melakukan Pengaduan}                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus memilih beberapa pertanyaan \\ pengaduan \textit{ticketing} terlebih dahulu agar bisa \\ mengetahui hasil tingkat kesulitan pengaduan \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User}/Karyawan 
\end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form} memilih pertanyaan untuk dijawab                            \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih pertanyaan \\ dan menjawabnya \end{tabular} & 2.~~~~~ Sistem akan mengeluarkan hasil pengaduan                          \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin akan merespon \\ pengaduan tiket tersebut. \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{Usecase} Menerima Hasil Pengaduan
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{valid}
    \begin{table}[!ht]
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Menerima Hasil Pengaduan}
    \label{valid}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Menerima Hasil Pengaduan                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menerima hasil pengaduan \\ berdasarkan tingkat kesulitan   \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & \textit{User}/Karyawan, Operator dan Admin  
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk \textit{Form Login}                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} melakukan pengaduan \\ dengan mengisi pertanyaan \\  \textit{ticketing}\end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima dan \\ memberikan hasil pengaduan  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ login}  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi data \\ yang baru dimasukkan. Apabila \\ data benar  maka sistem akan \\ memunculkan  halaman selanjutnya. \\ Jika salah atau kurang lengkap, \\ maka  sistem akan meminta ulang \\ data. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika data yang dimasukkan oleh  \textit{user} \\ tidak sesuai atau kurang lengkap maka \\ sistem akan memunculkankembali \textit{form} \\ tersebut. \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} Cek Tiket Pengaduan
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{pelatihan}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Cek Tiket Pengaduan}
    \label{pelatihan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Cek Tiket Pengaduan                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan pengecekan tiket \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & \textit{User}/Karyawan, Operator, dan Admin                                                     \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Melakukan pengecekan tiket                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User }melakukan \\  pengecekan tiket \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memperlihatkan tiket  \end{tabular}                         \\
\hline

Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} akan melihat keseluruhan \\ pengaduan tiket \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} Kelola \textit{User}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{nilai}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Kelola \textit{User}}
    \label{nilai}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola \textit{User }                                           \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data \textit{user}. \\ Kelola data yaitu menambah, \\ mengubah, dan menghapus data  \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin                                                     \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{form} administrator                    \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu karyawan \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menampilkan \\ menu karyawan \end{tabular}
\\     
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memasukkan \\ data karyawan \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan menyimpan data karyawan \\ di dalam \textit{database} \end{tabular}
\\     
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} mengubah \\ data karyawan \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan mengubah data karyawan \\ di dalam \textit{database} \end{tabular}
\\     
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menghapus \\ data karyawan \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan menghapus data karyawan \\ di dalam \textit{database} \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola data karyawan berhasil \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} Kelola Penanganan Pengaduan
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{hasil}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Kelola Penanganan Pengaduan}
    \label{hasil}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                           
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Penanganan Pengaduan                                   \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mengelola data-data pengaduan \\ masalah tiket. Kelola data yaitu \\ menambah, mengubah \\ dan menghapus data. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin dan Operator                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{form} Tiket                   \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memilih menu tiket \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menampilaka \\ menu tiket \end{tabular}
\\    
\hline

3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User }melihat \\  pengaduan masalah tiket \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan menyimpan data \\ pengaduan masalah tiket \\ di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\   
\hline

5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} mengubah data \\ pengaduan masalah tiket \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan mengubah data \\ pengaduan masalah tiket \\ di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\   
\hline

7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menghapus data \\ pengaduan masalah tiket\end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan melakukan verifikasi \\ data dan mengubah data \\ pengaduan masalah tiket \\ di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\   
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola data penanganan pengaduan berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} Memberikan Respon Pergantian Status
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{cetak}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Memberikan Respon Pergantian Status}
    \label{cetak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Memberikan Respon Pergantian Status                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memberikan respon dan pergantian \\  status untuk setiap pengaduan \\ masalah yang udah di selesaikan \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin dan Operator                                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{website}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin memilih dan melihat \\ menu tiket\end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan \\data tiket  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin mengklik pergantian \\ status \textit{open/closed} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menampilkan halaman \\ tiket dan memperbaharui status \\ pergantian tiket \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menampilkan halaman tiket \\ yang sudah di respon dan melakukan \\ pergantian status \textit{open/closed} \end{tabular} \\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} Mendapatkan Hasil Konsistensi
\par Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{konsistensi}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} Mendapatkan Hasil Konsistensi}
    \label{konsistensi}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC8                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Mendapatkan Hasil Konsistensi                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mendapatkan hasil nilai yang \\ konsistensi \\  \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin                                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{website}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin memilih dan melihat \\ menu tiket\end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan \\data tiket  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin mengklik menu pengendalian \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menampilkan \\ halaman menu penerapan \\ metode AHP  untuk \\ mendapatkan hasil nilai \\ yang konsistensi  \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menampilkan halaman \\ hasil nilai konsistensi \end{tabular} \\

\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsection{\textit{Class} Diagram}
\textit{Class} Diagram adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class} Diagram menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{class}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=10cm,height=10cm]{figures/class} 
    \caption{\textit{Class} \textit{Diagram}}
    \label{class}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Login}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{sequence_login}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sequence_login} 
    \caption{\textit{Sequence} \textit{Diagram }\textit{Login}}
    \label{sequence_login}
\end{figure}

Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses \textit{login}. \textit{Actor} mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil \textit{form login}. Kemudian \textit{actor} memasukkan \textit{username} dan \textit{password}, pada \textit{interface login}, data yang di input akan di cek di tabel \textit{user}. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan \textit{form} utama pengguna.


\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Melakukan Pengaduan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sequence_memilih_p}
    \caption{\textit{Sequence} \textit{Diagram Melakukan Pengaduan}}
    \label{sequence_memilih_p}
\end{figure}
\par Pada proses kelola \textit{user}, aksi \textit{system} yang pertama dilakukan adalah memunculkan obyek \textit{form} utama. Kemudian \textit{form} utama memberikan tampilan halaman utama admin ke pengguna. Selanjutnya pengguna memilih kelola data \textit{user}.  Setelah itu \textit{form} utama memanggil \textit{UI} kelola data \textit{user}, kemudian \textit{UI} kelola data\textit{ user} memberikan tampilan kepada admin. Selanjutnya admin menginputkan data \textit{user}, pada \textit{UI} daerah data yang di input di terima oleh koneksi. Di koneksi menerima konfirmasi penyimpanan, jika sesuai maka menyimpan ke tabel tiket. Setelah itu tabel tiket memberitahu ke pengguna, data berhasil tersimpan. Apabila admin ingin mengubah, pada \textit{UI }kelola data \textit{user} yang di ubah di terima oleh modkoneksi. Di modkoneksi menerima konfirmasi pengubahan, jika sesuai maka terubah ke tabel tiket. Setelah itu tabel tiket memberitahu ke pengguna, data berhasil terubah. Apabila admin ingin menghapus, pada\textit{ UI} kelola data \textit{user} yang di hapus di terima oleh koneksi. Di koneksi menerima konfirmasi penghapusan, jika sesuai maka terhapus ke tabel tiket. Setelah itu tabel tiket memberitahu ke pengguna. Data berhasil di hapus.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/s_kelolauser}
    \caption{\textit{Sequence} \textit{Diagram Kelola Data User}}
    \label{s_kelolauser}
\end{figure}
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses Kelola \textit{User}. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memvalidasi \textit{login}. Kemudian sistem akan menampilkan halaman awal pada admin. Admin akan memilih menu menu kelola \textit{user} dan sistem akan membuka menu data \textit{user} dan akan di proses, sistem akan memberikan respon dan menampilkan data kelola \textit{user}.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kelola Penanganan Pengaduan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/s_pengaduan.jpg}
    \caption{\textit{Sequence} \textit{Kelola Penanganan Pengaduan}}
    \label{s_pengaduan}
\end{figure}
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses \textit{actor} melakukan\textit{ login} terlebih dahulu, kemudian \textit{from} kelola penanganan pengaduan \textit{ticket} akan memvalidasi \textit{username} dan \textit{password}. \textit{Form} kelola penanganan pengaduan t\textit{icket} akan memberikan respon ke \textit{actor} yaitu menampilkan menu awal, \textit{actor} pilih menu tiket. \textit{From} kelola data tiket pengaduan akan membuka kelola tiket penanganan pengaduan di sistem dan sistem akan merespon. 
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsection{\textit{Colaboration} Diagram}
\par \textit{Collaboration} Diagram digunakan untuk memodelkan interaksi antar objek di dalam sistem. Berikut adalah
\textit{collaboration} diagram  yang digunakan pada aplikasi:

\subsection{\textit{Colaboration} Diagram \textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/c_login.jpg}
    \caption{\textit{Colaboration} \textit{Login}}
    \label{c_login}
\end{figure}

\subsection{\textit{Colaboration} Diagram Melakukan Pengaduan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/c_memilihtiket.jpg}
    \caption{\textit{Colaboration} \textit{Diagram Melakukan Pengaduan}}
    \label{c_memilihtiket}
\end{figure}

\subsection{\textit{Colaboration} Diagram Kelola Data \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/c_user.jpg}
    \caption{\textit{Colaboration} \textit{Diagram Kelola Data User}}
    \label{c_user}
\end{figure}

\subsection{\textit{Colaboration} Diagram Penanganan Pengaduan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/c_penanganan.jpg}
    \caption{\textit{Colaboration} \textit{Diagram Penanganan Pengaduan}}
    \label{c_penanganan}
\end{figure}
\subsection {\textit{Activity} Diagram}
\textit{ Activity} Diagram merupakan alur kerja (\textit{workflow}) atau kegiatan aktivitas dari sebuah sistem atau menu yang ada pada perangkat lunak.\textit{ Activity} Diagram juga digunakan untuk mendefinisikan urutan atau pengelompokan tampilan dari sistem/\textit{user interface }dimana setiap aktivitas dianggap memiliki sebuah rancangan antar muka tampilan serta rancang menu yang ditampilkan pada perangakat lunak.
\\
\\
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{a_login}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/a_login.jpg}
    \caption{\textit{Activity} \textit{Diagram Login}}
    \label{a_login}
\end{figure}

\par Pada \textit{activity }diagram ini menjelaskan proses \textit{login}. \textit{Actor} mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil \textit{form login}. Kemudian \textit{actor} memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}, pada \textit{interface login}, data yang di input akan di cek di tabel \textit{user}. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan \textit{form} utama pengguna.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Melakukan Pengaduan}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{a_memilih}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=10cm,height=10cm]{figures/a_memilih.jpg}
    \caption{\textit{Activity}\textit{Diagram Melakukan Pengaduan}}
    \label{a_memilih}
\end{figure}

\par Untuk mengakses melakukan pengaduan, \textit{user}/karyawan harus melakukan \textit{login} terlebih dahulu dengan memasukkan \textit{username }dan \textit{password}. Sistem membuka \textit{database}. \textit{User} masuk ke hamalan \textit{User}. \textit{User} dapat menampilkan pertanyaan-pertanyaan pada menu memilih pertanyaan pengaduan, mengedit data kategori yang telah ada, menghapus data kategori yang telah dibuat, dan menambahkan tiket baru. \textit{User} dapat \textit{logout} dan sistem menutup \textit{database}.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Data \textit{User}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{a_user}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=10cm,height=10cm]{figures/a_user.jpg}
    \caption{\textit{Activity} \textit{Diagram Kelola Data  User}}
    \label{a_user}
\end{figure}
\par Untuk mengakses kelola data \textit{user}, admin harus melakukan \textit{login} terlebih dahulu dengan memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Sistem membuka \textit{database}. Admin masuk ke halaman admin. Admin dapat menampilkan data \textit{user}, mengedit \textit{user} yang telah ada, menghapus \textit{user} yang telah dibuat, dan menambahkan \textit{user} baru. Admin dapat \textit{logout }dan sistem menutup \textit{database}.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Penanganan Pengaduan Berdasarkan Tingkat Kesulitan}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{a_penanganan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=9cm,height=8cm]{figures/a_penanganan.jpg}
    \caption{\textit{Activity} \textit{Diagram Penanganan Pengaduan}}
    \label{a_penanganan}
\end{figure}

\par Untuk mengakses kelola data penanganan pengaduan, admin harus melakukan\textit{ login }terlebih dahulu dengan memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}. Sistem membuka \textit{database}. Admin masuk ke hamalan Admin. Admin dapat menampilkan data permasalahan, mengedit data permasalahan yang telah ada, menghapus data permasalahan yang telah dibuat, dan menambahkan data permasalahan. Admin dapat \textit{logout} dan sistem menutup \textit{database}.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\par \textit{Statechar} Diagram yaitu mengambarkan seluruh \textit{state}/status yang memungkinkan obyek-obyek dalam \textit{class} dapat dimiliki dan kejadian-kejadian yang menyebabkan status berubah.

\subsubsection{{\textit{Statechart} Diagram} \textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/s_login.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} \textit{Login}}
    \label{s_login}
\end{figure} 
\subsubsection{{\textit{Statechart} Diagram Melakukan Pengaduan}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/s_memilih.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} \textit{Melakukan Pengaduan}}
    \label{s_memilih}
\end{figure} 

\subsubsection{{\textit{Statechart} Diagram Kelola Data \textit{User}}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/s_user.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Data User}}
    \label{s_user}
\end{figure} 

\subsubsection{{\textit{Statechart} Diagram Penanganan Pengaduan Berdasarkan Tingkat Kesulitan}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/s_penanganan.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram Penanganan Pengaduan}}
    \label{s_penanganan}
\end{figure} 

\subsection{\textit{Component} Diagram}
\par Menggambarkan pemetaan dari \textit{logical view} ke \textit{component view}, sehingga \textit{component }diagram merepresentasikan dunia riil yaitu \textit{component software} yang mengandung \textit{component}, \textit{interface}, dan \textit{relationship}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
   \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/component.jpg}
    \caption{\textit{Component} \textit{Diagram}}
    \label{component}
\end{figure} 

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}
\par Menggambarkan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakkan bagian-bagian \textit{software} yang berjalan pada bagian \textit{hardware}, dan menunjukkan hubungan komputer dengan perangkat (\textit{nodes}) satu sama lain dan jenis hubungannya.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
   \includegraphics[scale=0.6]{figures/deployment.jpg}
    \caption{\textit{Deployment} \textit{Diagram}}
    \label{deployment}
\end{figure} 

\pagebreak
\subsection{\textit{Userinterface}}
\subsubsection{\textit{Userinterface} \textit{Login} Admin }
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/login.JPG}
    \caption{\textit{Userinterface} Login}
    \label{login}
\end{figure} 

\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Admin}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{halamanadmin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/tampilanadmin&operator}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Admin}
    \label{halamanadmin}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Operator}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{useraplikasi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/o}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Operator}
    \label{useraplikasi}
\end{figure}
.
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Komponen Tiket Data Bagian}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{halamandatabagian}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/bagian}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Komponen Tiket Bagian}
    \label{halamandatabagian}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Komponen Tiket Data Masalah}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{halamandatabagian}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/masalah}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Komponen Tiket Masalah}
    \label{halamandatabagian}
\end{figure}



\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Pegawai}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{halamanpegawai}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/halamanpegawai}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Pegawai}
    \label{halamanpegawai}
\end{figure}
.
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Tiket}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{halamantiket}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/halamantiket}
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Tiket}
    \label{halamantiket}
\end{figure}





 
    
        



